\chapter{Messkette}
Eine Messung elektrischer Größen ist nur möglich wenn das Messobjekt durch eine
elektrische Spannungsquelle gespeist wird.

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\includegraphics{./images/strom_vs_spannung}
\end{figure}
	
Die Bilder sind prinzipiell gegeneinander austauschbar, dann ändert sich aber das Verhältnis von $R_i$ und $R_L$ und man erhält in der Praxis eine Spannungs- oder Stromquelle. Für eine Spannungsquelle gilt
$R_i/R_L < 0.01$, für eine Stromquelle gilt $R_i/R_L > 100$.

\paragraph{Normale, Referenzen}
Das einzige internationale Spannungsnormal ist das Weston-Element. Es besteht aus einem Glaskörper
in den man Jauche in einem bestimmten Verhältnis kippt. Bei 20C liefert das Ding dann 1.01864V.

	\section{Sensoren}
	Man misst eigentlich alles über Spannungen, ein Messgerät hat verschiedene Spannungsklassen,
	die Messgröße sollte immer eine Spannung sein. Spannend!
	
		\subsection{Spannung}
		Bei der Spannungsmessung wird das Messgerät direkt mit der unbekannten Spannung verbunden und
		zeigt dann die Messgröße in Volt an. Dadurch verändert man aber unter Umständen die unbekannte
		Spannung.
		
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics{./images/spannung_messen}
		\end{figure}
		
		\subsection{Strom}
		Man trennt die Stromleitung in der der unbekannte Strom fließt auf und fügt einen
		Shuntwiderstand ein. Über den Shuntwiderstand kann dann die abgefallene Spannung gemessen werden.
		Das machen alle Messgeräte so.
		Der Shuntwiderstand verändert unter Umständen den unbekannten Strom.
		
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics{./images/strom_messen}
		\end{figure}
		
		\subsection{Widerstand}
		Man muss nicht immer Strom und Spannung messen, wenn man eine der beiden konstant hält.
		
		\paragraph{Konstante Spannung}
		Der gemessene Wert steht im Nenner der Formel, was zu einem nicht-linearem Messergebnis führt.
		Man erhält eine hyperbolische Funktion, was doof ist.
		
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics{./images/R_messen_U_konst}
		\end{figure}
		
		$$R = \frac{U_{ref}*R_{Shunt}}{U_{mess}}$$
		
		\paragraph{Konstanter Strom}
		Das ist leichter und cooler, da die gemessene Größe hier nicht im Nenner steht. Dadurch bekommt
		man eine lineare Funktion.
		
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics{./images/R_messen_I_konst}
		\end{figure}
		
		$$R = \frac{U_{mess}}{I_{ref}}$$
		
		\paragraph{Vierdrahtmessung}
		18:11 Uhr 16.08.2014 - Nach dem Geschrei der Nachbarn hat Deutschland
		gerade ein Tor geschossen oder eines verhindert.\\
		Ist der Widerstand den man messen möchte klein, macht das Messgerät hier doofe Sachen.
		Das ist bei Widerständen von unter $1\Omega$ der Fall.
		
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics{./images/vierdrahtmessung}
		\end{figure}
		
		Bei der Vierdrahtwiderstandsmessung wird der Referenzstrom, der in dem unbekannten
		Widerstand einen einen Spannungsabfall verursacht, vom Messstrom, welcher die Anzeige des
		Spannungsmessgeräts bestimmt, getrennt.
		Dadurch fließt der Strom des Spannungsmessgeräts, welcher wesentlich kleiner ist als der
		Referenzstrom, über eine eigene Kontaktstelle, an der wegen des geringen Stromwertes
		nur einen sehr kleinen Spannungsabfall verursacht.
		
		\section{Strom, Spannung \& Leistung}
		Es gibt zwei unterschiedliche Methoden um Strom und Spannung gleichzeitig zu erfassen.
		Warum die Section noch Leistung im Namen hat ist unbekannt.
		
		\paragraph{Spannungsrichtig}
		Beim gemessenen Strom ist noch der Strom enthalten, der in das Spannungsmessgerät fließt.
		
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics{./images/spannungsrichtig}
		\end{figure}
		
		Man kann das aber korrigieren mit der folgenden coolen Formel:
		$$I = I_{mess} - \frac{U_{mess}}{R_i}$$
		
		\paragraph{Stromrichtig}
		Bei der gemessenen Spannung ist noch der Spannungsabfall des Strommessgeräts enthalten.
		
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics{./images/stromrichtig}
		\end{figure}
		
		Korrektur ist wieder durch eine Formel möglich:
		$$U = U_{mess} - I_{mess}*R_i$$
		
		18:30 Uhr 16.08.2014 - Die Nachbar schreien wieder, wahrscheinlich wieder ein Tor.\\
		
		\section{Rotation, Winkelencoder}
		Damit kann man Drehbewegungen erfassen. Die Bestimmung der Drehrichtung erfolgt
		durch einen zwei Bit Gray-Code über einen Schleifkontakt.
		Das Signal kann man dann elektrisch erfassen.\\
		
		18:36 Uhr 16.08.2014 - Es schreit wieder, diesmal aber leiser, anscheint doch kein Tor.
		Müsste jetzt 2:0 stehen, gegen wen auch immer wir eigentlich spielen.\\
		
		Das ganze ist nicht sehr präzise und prellt ganz doof. Die einzige Möglichkeit zur
		Behebung des Problems ist ein Quadraturmodulator. Man erstellt ein 2-dimensionales Array
		mit folgendem Inhalt: Inhalt folgt nicht.
		
		\section{Coole Sensoren}
		18:45 Uhr 16.08.2014 - Langsam nervt es. Tor! Jetzt 3:0 wahrscheinlich.\\
		
			\subsection{Temperatur}
			Man kann die Temperatur auf drei Arten messen.
			
			\paragraph{PT100/PT1000 - Sensor}
			Das Ding ist teuer und genau.
			
			\paragraph{NTC/PTC - Widerstand}
			Billig aber etwas ungenau.
			
			\paragraph{Therospannung}
			Geht nur bei hohen Temperaturen von über 1000C.
			
			\subsection{Druck}
			Man bekommt Drucksensoren mit Messbereichen von 0-100mBar und bis zu
			mehreren hundert oder tausend Bar.
			
			\subsection{Füllstand}
			Die Füllstandsmessung hat eine lange Evolution hinter sich. Nur ohne Darwin.
			
			\paragraph{Seilzug mit Schwimmer}
			Ziemlich alt, benutzt man aber heute auch noch. Das Ding hat eine Hysterese, was doof ist,
			dafür gibt es eine optische Anzeige, die auch bei Stromausfall noch funktioniert.
			
			\paragraph{Hydrostatisch}
			Man misst den Luftdruck. Hier gibt es wieder verschiedene Möglichkeiten, die alle Vor-
			und Nachteile haben. Es sind aber alle irgendwie doof.
			
			\paragraph{Ultraschall}
			Man misst die Echolaufzeit, dass findet die Umwelt nicht gut, vor allem Fledermäuse nicht.
			Setzt man bei Schüttgütern ein.
			
			\paragraph{Trübung in Flüssigkeiten}
			Trübung ist keine physikalische Größe, sondern ein optischer Eindruck.
			Alle Trübungseinheiten beziehen sich auf die Flüssigkeit Formazin.
			Außerdem ist das cool für Linearisierung-Funktionen.
		
		\section{Aufbereitung}
		
			\subsection{Operationsverstärker}
			Das Ding ist sau cool. Der OP kann unendlich verstärken, hat einen unendlichen
			Eingangswiderstand und keinen Ausgangswiderstand.
			Real sind die Werte klein bzw. sehr groß.
			Deshalb ist es ideal um Sensorwerte an die nächste Verarbeitungsgruppe anzupassen.\\
			
			19:10 Uhr 16.08.2014 - Die Nachbar machen ein kleines Schreierchen... Wohl doch kein Tor.\\
			
			Durch die hohe Verstärkung ergeben sich zwei grundsätzliche Betriebsmodi:
			\begin{itemize}
			\item Gegenkopplung für den Betrieb als Verstärker
			\item Mitkopplung für den Betrieb als Komparator
			\end{itemize}
			
			\paragraph{Komparator ohne Mitkopplung}
			Da die Hysterese 0 beträgt ist die Schaltung sehr empfindlich gegenüber Rauschen.
			Das Ausgangssignal wird dadurch sehr unruhig.
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/komparator_om}
			\end{figure}
			
			\paragraph{Komparator mit Mitkopplung, Schmitt-Trigger}
			Das Ausgangssignal wird auf den positiven Eingang zurückgekoppelt und sorgt dafür,
			dass die Referenzspannung nach dem Umschaltvorgang etwas verschoben wird.
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/komparator_mm}
			\end{figure}
			
			\paragraph{Impedanzwandler}
			Viele Operationsverstärker sind bei kleine Spannungen instabil, das nennt
			man Unity-Gain-Stable.
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/impedanzwandler}
			\end{figure}
			
			\paragraph{Nicht invertierender Verstärker}
			Doof und instabil!
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/ni_verstaerker}
			\end{figure}
			
			\paragraph{Invertierender Verstärker}
			Cool und stabil! Deshalb auch die gebräuchlichste Form der Verstärkerschaltungen.
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/i_verstaerker}
			\end{figure}
			
			\paragraph{Transimpedanzverstärker}
			Macht man um den Strom von Photodioden in eine proportionale Spannung umzuwandeln.
			Cool, braucht man aber nicht wissen!
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/ti_verstaerker}
			\end{figure}
			
			\paragraph{Addierer}
			Es folgt ein Bild.
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/addierer}
			\end{figure}
			
			\paragraph{Differenzverstärker}
			Once again a picture.
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/d_verstaerker}
			\end{figure}
			
			\subsection{Gleichrichter}
			Um Wechselgrößen zu messen und weiterzuverarbeiten muss man sie gleichrichten.
			Ein Gleichrichter sollte am Ausgang den Effektivwert des Eingangs als
			Gleichspannung liefern.
			$$U_{eff} = \sqrt{\frac{1}{T} \int \limits^T_0U^2dt}$$
			
			Ein wichtiger Wert ist der Frequenzbereich, da viele Gleichrichter nur
			bis 50Hz genau messen können.
			\begin{itemize}
			\item Einfache Gleichrichter: Steht im Datenblatt als Effektivwertgleichrichter
			\item Echte Effektivwertgleichrichter: Nennt man auch True RMS (Route Mean Square)
			\end{itemize}
			
			Die Qualität eines Gleichrichters kann man am Crest-Faktor ablesen.
			Dieser gibt das Verhältnis von Spitzenwert zu Effektivwert an.
			
				\subsubsection{Einfache Gleichrichter}
				\paragraph{Dioden-Edition}
				Sind doof, macht man mit Diode und findet man da billig oft in Messgeräten.
				Funktionieren erst ab 0,5V richtig und sind auch noch Träge, deshalb zeigen sie
				immer einen Mittelwert der Spannung an. Die untere Halbwelle wird einfach abgeschnitten.\\
				
				Bei Zweiweg-Gleichrichter verdoppelt sich die Spannung ab dem das Ding funktioniert.
				Das ist doof, deshalb macht man das nicht.
				
				\paragraph{OP-Edition}
				Macht man um ab 0V messen zu können, ist billig und deshalb auch oft in Multimetern.
				Ist aber auch doof, da der Operationsverstärker auch Strom benötigt und es nur bei
				Sinus-Signalen geht.
				
				\begin{figure}[H] 
					\centering
					\includegraphics[scale=0.75]{./images/gleichrichter_op_doof}
				\end{figure}
				
				Das Problem dabei ist aber, das der OP bei negativen Eingangsspannungen an der
				negativen Stellgrenze klebt, da die Diode jetzt sperrt und keine Gegenkopplung
				mehr möglich ist. Je nach Hersteller dauert das ziemlich lange. Doof.\\
				
				In der jetzt noch besser Version baut man eine zweite Diode ein, wodurch der OP korrekt
				Gegenkoppeln kann.
				
				\begin{figure}[H] 
					\centering
					\includegraphics[scale=0.75]{./images/gleichrichter_op_cool}
				\end{figure}
				
				\subsubsection{Effektivwertgleichrichter}
				Aufbau durch diskrete Bauteile sehr aufwendig und doof, deshalb nimmt man
				Spezialbauteile die teuer sind und deshalb auch doof. Der AD536 kann dass zum Beispiel.
				
	\section{Analog-Digital-Wandlung}
	Aufgabe ist eine Spannung in eine proportionale Zahl umzuwandeln.
	Ein AD macht das in 4 Schritten: Filterung, Abtastung, Quantisierung, Codierung.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\includegraphics{./images/adw_kette}
	\end{figure}
	
	\paragraph{Nyquist-Theorem}
	Um die Frequenz und Amplitude eines Sinus-Signals eindeutig zu rekonstruieren, müssen pro
	Periode mindestens zwei Messwerte bestimmt werden.
	$$f_a > 2*f_s$$
	$$2*T_a < T_s$$
	
	Wird ein Signal seltener abgetastet, entsteht bei der Abtastung ein scheinbar neues
	Signal niedrigerer Frequenz. Das nennt man dann Aliasing.
	
	\paragraph{Diskrete Signale}
	Zur genauen Definition eines diskreten Signals sagt Wikipedia:
	\begin{quote}
	Ein zeitdiskretes Signal [ist ein Signal], das nur zu bestimmten, üblicherweise periodischen,
	Zeitpunkten definiert ist. Es wird aus einem zeitkontinuierlichen Signal dadurch gewonnen,
	indem dem zeitkontinuierlichen Signalverlauf zu bestimmten Zeitpunkten ein
	Signalwert entnommen wird. Jeder Signalwert ist wertkontinuierlich und kann in seiner
	Auflösung beliebig genau sein. Ein zeitdiskretes Signal kann dann durch eine
	zusätzliche Quantisierung der einzelnen Signalwerte, das bedeutet eine Reduzierung
	des Wertevorrates auf einen bestimmte, endliche Anzahl von Niveaus, in ein
	Digitalsignal umgewandelt werden.
	\end{quote}
	
		\subsection{Tiefpassfilter}
		Um das Nyquist-Theorem einzuhalten, muss jedes zu digitalisierende Signal einen
		Tiefpassfilter durchlaufen. Es gibt keinen idealen Tiefpassfilter, der einfachste ist der
		RC-Tiefpassfilter. Die Grenzen des Tierpassfilters sollte man nicht genau auf die halbe
		Abtastfrequenz legen, sondern ein bisschen darunter, dadurch wird das dann irgendwie besser.
		
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics{./images/rc_tp}
		\end{figure}
		
		\subsection{Zeitliche Abtastung}
		Die zeitliche Abtastung macht aus einem zeit- und wertkontinuierlichem Signal ein
		zeitdiskretes und wertkontinuierliches Signal. Die zeitliche Abtastung ist notwendig,
		da die AD-Umsetzung eine gewisse Zeit benötigt. Den Spaß macht
		man i.d.R. mit einer Sample and Hold-Einheit.
		
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics{./images/sh_einheit}
		\end{figure}
		
		\subsection{Quantisierung, Amplitudenquantisierung}
		Durch die Quantisierung wird aus einem zeitdiskreten und wertkontinuierlichen
		Signal ein zeit- und wertdiskretes Signal.
		
		\subsection{Fehler und Parameter eines AD-Wandlers}
		Es gibt viele Fehler, die alle böse sind. Die Gesamtungenauigkeit wird oft im Datenblatt
		angegeben. Die Einzelfehler findet man aber immer.
		
			\subsubsection{Quantisierungsfehler, Quantisierungsrauschen}
			Die ideale Umwandlung einer kontinuierlichen Größe in eine Wertfolge ist nicht möglich,
			da durch die Abtastung Informationen verloren gehen. Egal wie gut das Ding das macht,
			es gibt immer einen systematischen Fehler mit mindestens $\pm 0.5$ LSB.
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/quantisierungsfehler}
			\end{figure}
			
			\subsubsection{Offsetfehler}
			Beim Offsetfehler handelt es um eine konstante absolute Abweichung der Ausgangsgröße
			vom Sollwert. Er betrifft den gesamten Wertebereich. Kurz: $Wert + x$
			
			\subsubsection{Verstärkungsfehler, Gain-Error}
			Es gibt eine konstante, relative Abweichung der Ausgangsgröße vom Sollwert.
			Gilt wieder für den gesamten Wertebereich. Kurz: $Wert * x$
			
			\subsubsection{Integrale Nichtlinearität}
			Gibt den Fehler zwischen dem quantisierten Wert und dem idealen analogen Wert an.
			Betrifft nur einzelne Abschnitte des Wertebereichs. Der Wert wird in LSB angegeben.
			
			\subsubsection{Differentielle Nichtlinearität}
			Gibt an wie breit der Unterschied zwischen den einzelnen LSB-Stufen ist. Der Idealwert ist
			1LSB, ist der Wert größer, werden mache Zahlen übersprungen.
			
		\subsection{AD-Wandler Typen}
			\subsubsection{Flash}
			Der Flash-A/D-Wandler zählt zu den schnellsten A/D-Wandlertypen.
			Das analoge Eingangssignal direkt mit allen möglichen Ergebnissen verglichen.
			Man benötigt deshalb für jedes mögliche digitale Ergebnis einen Komparator.
			Das sind ganz doll viele, genau: $2^n -1$. Deshalb gibt es heute auch
			max. 10Bit Flash AD-Wandler. Die nötigen analogen Vergleichspannungen werden über
			eine Spannungsteilerkette vom Referenzelement erzeugt.
			Man findet den Krempel oft in digitalen Oszilloskopen zu finden. Teuer.
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/wandler_flash}
			\end{figure}
			
			\subsubsection{Sukzessive Approximation, SAR-Wandler}
			Der SAR-Wandler arbeitetet vom Prinzip ähnlich einer Balkenwaage.
			Es wird beginnend beim MSR (Most Significant Bit) immer ein Bit eingeschaltet und
			über einen Komparator mit dem D/A-Wandler geprüft, ob das unbekannte Signal größer
			oder kleiner ist. Wenn das DA-Ergebnis größer ist als die unbekannte Spannung,
			wird das Bit wieder gelöscht. Man benötigt bei Auflösungen von n Bit für die
			Wandlung n Takte. Das geht jedoch schnell ($\mu s$ Bereich) und deshalb findet man
			ihn in Mikrocontrollern zum Beispiel. 1. Wahl wenn Preis egal.
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/wandler_sa}
			\end{figure}
			
			\subsubsection{Nachlaufsteuerung}
			Er wird oft in Software realisiert zu Kompensationsaufgaben. Das Ding ist
			langsam und instabil, deshalb bekommt man ihn nicht nciht fertig kaufen.
			Als fertigen AD-Wandler-Baustein gibt es ihn nicht, da er sehr langsam ist und kein
			stabiles Ergebnis liefert, bei konstantem Eingangssignal pendelt er immer
			zwischen 2 Werten hin und her. Furchtbar falsch, aber geht.
			
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/wandler_ns}
			\end{figure}
			
			\subsubsection{Single-Slope}
			Beim Single-Slope-A/D-Wandler wird die Zeit gemessen, die ein Rampengenerator benötigt
			um von 0 bis an die unbekannte Spannung zu gelangen. Die Rampe muss sehr linear sein,
			die Genauigkeit des Rampengenerators geht in die Messgenaugigkeit ein.
			Genau genommen ist das Teil Ramsch und deshalb bekommt man das nur im ultra low-cost Bereich
			und in Mikrokontrollern ist es auch drin und man setzt es als Software mit einem
			Hardware-Komparator um.
			
			\subsubsection{Dual-Slope}
			Es wird eine unbekannte Spannung über ein definiertes Zeitintervall in einen
			Integrator geladen. Danach wird auf den Integratoreingang die (negative) Referenzspannung 
			gelegt und die Zeit gemessen, bis dieser wieder 0V erreicht.
			Der Zählerstand der Zeitmessung entspricht dann der unbekannten Spannung.
			Langsam, aber genau, hohe Auflösung möglich, unempfindlich gegenüber Fehlern.
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/wandler_ds}
			\end{figure}
			
			\subsubsection{Sigma-Delta, Bitstream-Wandler}
			Man bekommt kein paralleles Signal am Ausgang, sondern ein serielles.
			Dreht man die Frequenz hoch, wird das Ding schneller aber ungenauer in der Auflösung.
			Hat Offset-Probleme, aber Rauscharm, dafür aber einfach zu bauen.
			Benutzt man bei der Super-Audio-CD, man braucht keinen AD-Wandler.
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/wandler_sd}
			\end{figure}
			
			\subsubsection{Ad-Wandler Multiplexing}
			Man erreicht mit heutiger Halbleiter-Technik keine 4GS/s (Gigasamples per second).
			Moderne Digital-Oszilloskope können das aber trotzdem und machen das nach folgendem Prinzip:
			Man schaltet z.B. 16 A/D-Wandler eingangsseitig parallel und erzeugt für jeden einen
			leicht verzögerten Takt. Dadurch wird das Signal 16 mal pro Taktperiode abgetastet
			und man kann dadurch mit 16 Stück 500MHz A/D-Wandlern ein Signal mit 8GS/s abtasten.
			Die einzelnen AD-Wandler habe unterschiedliche Fehlerwerte, dadurch tritt ein dem Signal
			stark überlagertes Rauschen auf.
			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\includegraphics[scale=0.75]{./images/wandler_mp}
			\end{figure}
		
		\subsection{Referenzelemente}
		Jeder AD-Wandler braucht ein Referenzelement, von dem aus alle bekannten
		Spannungen erzeugt werden. Je genauer das Ding ist, desto genauer ist auch der AD-Wandler.
		Mit einer Heizung in dem Referenzelement wird das Ding noch genauer, da die Temperatur
		keine Chance hat die Schabernack zu treiben. I.d.R. heizt man die Kiste auf 60C.
		
		\subsection{DA-Wandler}
		Um den gewandelten digitalen Wert nun vergleichen zu können, wandelt man ihn wieder zurück
		in ein analoges Signal, dass man dann mit dem Eingangssignal vergleicht. Das muss man analog
		machen, da man kein digitales Referenzsignal hat. Das hat irgendwie jeder AD-Wandler,
		wo sieht man aber nicht immer gleich.
		
		\subsection{Mittelwertsbildung}
		Man tastet höher ab als man eigentlich muss, da man so den Antialiasfilter ganz doll
		einfach halten kann. Die ganzen Informationen kann man aber gar nicht alle verarbeiten,
		deshalb fast man sie wieder zusammen und nimmt den Mittelwert davon.
		
		\paragraph{Mittelwertsblockbildung}
		Der einfachste Weg um Daten nach der Digitalisierung zu reduzieren ist eine
		blockweise Mittelwertsbildung. Diese benötigt am wenigsten Rechenleistung und Arbeitsspeicher.
		Man fasst immer eine bestimmte Menge der Abstastwerte zusammen und berechnet danach
		den arithmetischen Mittelwert. Doof Totzeit während man Mittelwert bildet, cool einfach in
		Software umsetzbar.
		
		\paragraph{Gleitender Mittelwert}
		Es werden immer so viele Abtastwerte zwischengespeichert wie gemittelt werden sollen.
		Wenn ein neuer Abtastwert hinzukommt, wird immer der älteste verworfen.
		Cool: keine Totzeit; buhh: langsam, verschmiert steile Flanken, hoher Speicherverbrauch,
		Rechenleistung.